%%
%% Тема: Автоматизированная разработка программно-аппаратного комплекса на базе микроконтроллера AVR семейства XMega
%% requires ESKDX 0.98
%%
%% Copyright (C) 2011 Alex Anisimov, <zolkko@gmail.com>
%% CC
%%

\documentclass[russian,utf8,14pt,emptystyle,pointsingle,reduceheight=0mm]{eskdtext}
\usepackage{eskdplain}
\usepackage{eskdexplan}
\usepackage{eskdtotal}
\usepackage{eskdlist}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{mathptmx}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ltxtable}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{lscape}
\usepackage{rotating}
\usepackage{geometry}
\graphicspath{{/Users/zolkko/Projects/zolkko-alarm/doc/imgs/}}
\usepackage{listings}
%\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{pscyr}
% Time New Roman
\renewcommand{\rmdefault}{ftm}
\usepackage[absolute]{textpos}
\usepackage{soul}
\usepackage{paralist}

%% Values
\ESKDdepartment{}
\ESKDcompany{}
\ESKDclassCode{31 1398}
\ESKDdocName{Пояснительная записка}
\ESKDsignature{Автоматизированная разработка программно-аппаратного комплекса на базе микроконтроллера AVR семейства XMega}
\ESKDtitle{Выпускная квалификационная работа}
\ESKDauthor{\small{Анисимов~А.~Н.}}
\ESKDtitleApprovedBy{Руководитель}{Барабанов~В.~Ф.}
\ESKDtitleAgreedBy{Руководитель}{Барабанов~В.~Ф.}
\ESKDtitleDesignedBy{студент группы ВМ-072}{Анисимов А.Н.}

%% page styles
\ESKDdefaultTitleStyle{empty}
\ESKDdefaultFirstStyle{empty}
\ESKDdefaultStyle{empty}

%% decrease column 1 font size
\renewcommand{\ESKDfontVIIsize}{\fontsize{10pt}{12pt}}

%% пол умалчанию перечисления используют арабские цифры
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}

%% Boolets
\renewcommand{\labelitemi}{--}
\renewcommand{\labelitemii}{--}
\renewcommand{\labelitemiii}{--}
\renewcommand{\labelitemiv}{--}

%% Главные заголовки центрируються
\renewcommand{\ESKDsectionAlign}{\ESKDsectAlignCenter}
\renewcommand{\ESKDsectionStyle}{\normalfont\MakeUppercase}
\renewcommand{\ESKDsubsectionStyle}{\normalfont}
\renewcommand{\ESKDsubsubsectionStyle}{\normalfont}

%% correct skip interval
\ESKDsectSkip{section}{1em}{1em}
\ESKDsectSkip{subsection}{1em}{1em}
\ESKDsectSkip{subsubsection}{1em}{1em}

%% set page layout
\geometry{top=20mm}
\geometry{bottom=20mm}
\geometry{left=20mm}
\geometry{right=10mm}
\setlength{\footskip}{10mm}

\setlength{\ESKDexplanIndent}{\parindent}


% fixing lists
\renewenvironment{itemize}{\begin{asparaitem}}{\end{asparaitem}}
\renewenvironment{enumerate}{\begin{asparaenum}}{\end{asparaenum}}

\renewcommand{\contentsname}{СОДЕРЖАНИЕ}
\renewcommand{\refname}{Список литературы}


\makeatletter
\renewenvironment{thebibliography}[1]
    {\section*{\refname}\addcontentsline{toc}{section}{\refname}%
		\asparaenum[1.]
    }{%
        \def\@noitemerr{\@latex@warning{Empty `thebibliography' environment}}%
        \endlist
    }

%% \hskip 0
\renewcommand*\l@section{\@dottedtocline{1}{0em}{1.5em}}
\makeatother


\begin{document}	
\pagestyle{plain}
\thispagestyle{empty}
\include{title}
\newpage{}

%% Referat
\include{referat}
\newpage{}

%% Table of contents
\tableofcontents
\newpage{}

%% Введение
\include{introduction}

%% SAPR Review
\include{cad_review}

%% Описываем выбор инструментария
\include{tools}

%% Реализация автоматизированной программно-аппаратной системы управления коптильной камерой
\include{implementation}

%% Адаптивный алгоритм управления температурой
%%\include{micro_prog}

%% Разработка сервиса
%%\include{acs_serv}

\include{dev_scheme_lib}
\include{dev_scheme}
\include{pcb}
\include{verification}
\include{debuging}

%% Econom section
%\setcounter{page}{66}
\include{econom}

%% BJD Section
\include{bjd}

\include{finish}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{lessing} Lessig L. ''Free culture: how big media uses technology and the law to
	lock down culture and control creativity. Rebuilding Free Culture: One Idea''. -- New York: The Penguin Pres, 2004. -- 345 с.
\bibitem{electric} http://www.staticfreesoft.com/electric.html -- Информационная справка.
\bibitem{geda} http://en.wikipedia.org/wiki/Geda -- Описание системы.
\bibitem{avrref} ''XMEGA A MANUAL''. -- Atmel corp., 2007. -- 433 с.
\bibitem{avrxm} http://atxmega.narod.ru/ -- Структурное описание.
\bibitem{avrev} Евстифеев А.В. Микроконтроллеры AVR семейства Mega / А.В. Евстифеев. -- М.: Додэка-XXI, 2007. -- 587 с.
\bibitem{technob} Одинцов В. Профессиональное программирование. Системный подход. / В. Одинцов. -- СПб.: BHV, 2006. -- 405 с.
\bibitem{fnch} Ефимов И. П. Проектирование электронных фильтров / И. П. Ефимов. -- Ульяновск: УлГТУ, 1999. -- 33 с. 
\bibitem{erlang} Cesarini F., Thompson S. ''Erlang Programming''. -- Sebastopol: O’Reilly Media, 2009. -- 470 с. 
\bibitem{otpOv} Mirrorer ''OTP Overview''. -- Erlanger, 2006 -- 12 с.
\bibitem{display} ''Specification for TFT LCD module DST2001PH REV B''. -- Displaysun Inc., 2008. -- 24 с.
\bibitem{ili9320} ''a-Si TFT LCD Single Chip Driver 240RGBx320 Resolution and 16.7M color''. -- ILITek corp., 2006. -- 115 с.
\bibitem{avradc} ''AVR1300: Using the XMEGA ADC''. -- Atmel corp., 8033B-AVR-04, 2008. -- 6 с.
\bibitem{mc34119} ''Low power audio amplifier 34119. Technical Data.''. -- Freescale Semiconductor, 2006. -- 16 с.
\bibitem{avrdac} ''AVR1301: Using the XMEGA DAC''. -- Atmel corp., 8033B-AVR-04, 2008. -- 8 с.
\bibitem{avrspi} ''AVR1309: Using the XMEGA SPI''. -- Atmel corp., 8057A-AVR-02, 2008. -- 6 с.
\bibitem{enc28j60} ''ENC28J60 Data Sheet. Stand-Alone Ethernet Controller with SPI Interface''. -- Microchip inc., 2005. -- 93 с.
\bibitem{max2usart} ''APPLICATION NOTE 214. Using a UART to Implement a 1-Wire Bus Master''. -- Maxim Integrated Products, 2002. -- 10 с.
\bibitem{antennaeff} Гречихин А. Антенный эффект Фидера / А. Гречихин, Д. Проскуряков. -- М.: Радио, 2000. -- 67 с.
\bibitem{pwmbook} Шельпяков А.Н. Разработка алгоритма регулятора температуры с применением
	импульсного энергетического метода / А.Н. Шельпяков, И.А. Давыдов. -- Воткинск: ВИГТУ, 2004. -- 9 с.

\bibitem{econ} Наролина Т.С. Технико-экономическое обоснование дипломных проектов: учеб. пособие / Т.С. Наролина. -- Воронеж: Воронеж. гос. техн. ун-т, 2008. -- 93 с.
\bibitem{bjd}  Лагунов В.С. Безопасность и экологичность в дипломном проекте: учеб. пособие / В.С. Лагунов. -- Воронеж, ВГТУ, 2005. -- 204 с.
\end{thebibliography}

\include{additions}
\end{document}
